---
aid: 9025
zid: 539919
title: "忽然觉得临高是不是点错农畜业生产树了"
author: isdily
date: 2014-04-19 21:11:42+07:00
lastmod: 2014-05-05 23:37:00+07:00
---

isdily 于 2014-4-19 21:11:42 发表了：

最近看了古战几个帖子，其中对《跛足农业的形成》这本书很有感慨，可以看这个帖子：

http://www.doc88.com/p-219758694937.html
。

从宋开始中国畜牧业大幅度倒退，主要成因是人口增长较快，人畜争地造成的，大牲口们（比如马和牛），从一开始牧牛到放牛再到羁牛的养殖过程。

而对临高来说则不存在这个问题，按照海南省志的说法，海南直到本朝建国后一直都是大量向大陆卖牛，可以看这个帖子：

http://www.hnszw.org.cn/data/news/2012/08/54103/

http://www.hnszw.org.cn/data/news/2012/08/54112/

这是因为相对来说海南岛地区长期人少地多，能给大牲口留出较多的牧地，这跟大陆上的发展类似，比如战国时期由于中原人口增多，牛已经开始由牧牛变为放牛，而湖广在明朝大开发后，迟至清朝才逐步调整为羁牛的养殖方式。

当前 500 废控制的海南岛人口不足百万（台湾估计留 10 万以上，济州岛估计万人），撑死 90 万，有大量地皮用来养牛和养羊；台南地区连 20 万人都没有，更是缺人的很。既然现阶段大家觉得把海南岛和台南的荒地尽快开垦为农田比较有难度，那么为什么不逆向操作？直接把暂时无力开垦的地区辟为牛羊的放牧区呢？相对来说，放牧需要的劳动量不算大，能有效利用当前荒地多的特点。

由于临高大量输入红薯等高产耐旱作物，红薯藤可以给人吃也可以喂牛羊，那么在临高暂时用不到这玩意当人的主菜前，也可以给牛羊吃。

基于这个考虑，海南岛和台南地区应该能做到 1949 年前的牧业水准，台湾数据没找到，根据海南省志，1949 年海南大约有 37.6 万头牛，羊 4.12 万只；如果考虑到抗战日本人对海南岛的牛大量掠夺，而对比 1630 年广东镇军进攻海南，并没有大量造成大牲口的死亡看，可以按 1937 年的数据设定 1630S 海南全岛养殖牛的上限为 75 万头，其中黄牛 40 万头，水牛 35 万头。羊可以维持原有数据。

500 废控制的台南由于牛羊基本上是大陆输入养殖的，目前估计临高还没空干从大陆运牛羊去台湾的事，那么暂时先按 0 算。

另外谢成侠先生写的《中国养牛羊史》提到，中国长期以来人牛比例长期为 100：7；假设明末也是这个比例，我们可以倒推一下数据：

1、按照赵文林，许淑君两位先生的《中国人口史》估计，广西人口大约在明末是 190 万多，广东人口是 480 万多，那么按 7%算就是广西牛总数是 13.3 万，广东则是 33.6 万头，其中 D 日前海南约 50 万人口，推算为 3.5 万头牛；

2、如果按曹树基先生的《中国人口史第四卷。明时期》则是广西 350 万人，广东 750 万，那么同样按 7%比例推算，则是广西 24.5 万头牛；广东 52.5 万头牛，其中 D 日前海南约 50 万人口，推算为 3.5 万头牛；

同样根据海南省志，海南在 50 年代组建农场养牛后，57 年 0.54 万头，60 年 1.53 万头，68 年 7.85 万头，78 年 12.99 万头；农场养牛模式跟临高农庄的养殖模式是相当的，而考虑到临高农场一开始使用的就是 500 废帮牛牛们撸管取精液的方式而非“自由恋爱”方式，受精率应该更高，即年出栏应该能达到数千。不过 500 废当前化工医药能力不足，估计还是会出现大量牛因病致死的案例，考虑到海南当年是 50 万头以上每年病死不过数千，那么临高现在如果按 3.5 万头推算，估计年病死牛数百的样子。

临高发动机行动已经在 1633 年初基本结束，那么完全没有理由说 500 废没有精力对全岛耕牛进行整理，其中最重要就是整理士绅和黎族手中的耕牛，尤其是在水稻田中干活效率非常高的水牛（《中国养牛羊史》指出徐闻和海南黄牛日耕作 1.8-2 亩，水牛可以耕作 6 亩-10 亩，水牛凶悍多了）。

既然临高 1631 年基本在全岛组建参政局，加上发动机行动结束后，对日贸易可以提上日程，那么完全可以考虑强制购买海南士绅的牛，黎区的牛则尽量利诱方式买多一些回来，价格方面，明末牛马羊价格没找到，不过《中国养牛羊史》提到满清光绪 32 年（1906 年）伊犁将军打报告要买牛马羊，价格分别是马一头 20 两，牛一头 10 两，羊一头 2 两，先不说这个价格是高于市价的，还要考虑到明末白银购买力应该更强，至少买牛和买羊价格应该更低，马因为满清跟蒙古作战的缘故，购马收到一定影响，价格可能会高涨。

那么假设临高给士绅开的价位就是 10 两一头牛，那么购买 1 万头就是 10 万两，数量不少，但是应该不至于说财政无法承受，至于农庄的基建，因为从 1628 到 1632 年就没停过，暂且估计扩建牛棚的费用忽略不计好了。

---

仓鼠渣 于 2014-4-19 22:13:49 发表了：

呜咪，农盲路过

意思是可以大量使用牛耕吗？

---

isdily 于 2014-4-19 22:20:44 发表了：

是海南和台南水稻区必须使用牛耕，二战爆发前，只有狗大户美国能在农场里基本只用农机耕作，而其他主要工业国包括英法德苏都大量使用动物耕作，当然欧洲好像主要是用马耕。

临高当前人少地多，不会存在大陆地区比如江南地区人口粮跟大型牲畜口粮争地的事情，那么拿出大量荒地或生地当牧地喂牛和羊会比全力开荒种水稻和旱稻更有利。除非临高已经逐步把海南和台南的荒地全部开发了，但是基本上不可能在攻略大陆前完成这个工作。

---

avatar 于 2014-4-19 22:26:05 发表了：

_本帖最后由 avatar 于 2014-4-19 22:27 编辑_

要周期啊，牛 2 岁多才开始性成熟，第一个五年计划才完成 2 代

又不是一开始就控制了全海南，头两年也就是临高附近打转，何况大部分耕牛是农民的基本生产资料不是给钱就能买的。牛价也不会是 10 两一头这么低，尤其在某势力单方面大规模购入的情况下，除非硬抢。

500 废手头上的种牛就那么点，5 年能爆出 5000-1 万头就顶天了，二五才是全面扩张的时候。

---

isdily 于 2014-4-19 22:49:15 发表了：

> avatar 发表于 2014-4-19 22:26
>
> 要周期啊，牛 2 岁多才开始性成熟，第一个五年计划才完成 2 代
>
> 又不是一开始就控制了全海南，头两年也就是临 ...

说的就是硬抢，当然咱们换个好听的名词——赎买。

临高现在手头最大的耕牛资源来自于 1632 年初侵入济州岛的战利品，但是对于未来海南岛的农业发展而言，最好是把岛上的耕牛特别是水牛抢过来，毕竟把济州岛的牛运到海南太远了，再说台南也需要耕牛。反正 500 废是开官府的，嘴最大，不卖的把地主老财们以前欺男霸女的烂事拉出来，宰掉几个不识相的，吓唬其他人。如果温和点那就继续通过挖这些地主老财的长工短工到临高当农场工人，地主老财有地没人，就算有牛也耕作不了，那么这种情况下临高提出购买其耕牛甚至土地，让他靠分红过日子估计是可能的。

黎区复杂一些，还是维持购买政策吧，反正黎区历史上确实也是卖牛的地方。

至于牛性成熟要 2 年倒没啥——500 废 D 日登陆根本就没从现代带牛过来，第四十六节 新农庄（三）提到的设定中，农庄旗下带来的现代动物是：猪，马，兔子，狗，猫，鸡，鸭，火鸡和信鸽。

牛和羊都是只带来了精子而已，羊的养殖期短，倒是有指望早早繁殖一大堆羊出来，牛还是指望抢吧，去大陆抢明显耗时较长，从辽东贸易考虑到蒙古草原到鸭绿江上船，再海运到临高，时间成本也很大，还是动海南岛上存量牛的主意吧。

---

avatar 于 2014-4-19 23:02:56 发表了：

这东西是生产资料，强买压力很大的

搞和买和硬抢没多大区别

作为核心区域 500 废不至于拉下脸干这活吧

反正天地会在承包土地，顺便把牛租过来吧

---

isdily 于 2014-4-19 23:13:58 发表了：

> avatar 发表于 2014-4-19 23:02
>
> 这东西是生产资料，强买压力很大的
>
> 搞和买和硬抢没多大区别

租牛倒是可以考虑。

这倒是一条路子，就看岛上士绅们合不合作了，可以拿这个作为试探。

临高目前在大陆的实力不强，而且向大陆年购买上万头牛也太骇人听闻了，大明朝再烂也不至于让临高这么搞。而对满清的贸易短期内能弄到多少牛很难说。最快的方法还是打岛上的牛主意。

---

isdily 于 2014-4-19 23:18:20 发表了：

还有一个，主楼折算的海南牛总数是按人口 7%算的，如果假设人牛比例长期稳定，也可以按 1937 年海南 220~250 万人口，75 万头牛等比折算成 D 日前，海南 50 万人口，15-17 万头牛，——这么算的话可就比主楼设定的牛多了 4 倍了。

就看吹牛者怎么选择了。

---

触手系 于 2014-4-20 17:43:49 发表了：

楼主完全没有考虑，耕牛不是生产出来就能用的，从牛变成耕牛是一个驯养的过程，农村基本上是小牛站田边看亲代干活来学，驯养期超过 1 年。

---

isdily 于 2014-4-20 23:20:47 发表了：

> 触手系 发表于 2014-4-20 17:43
>
> 楼主完全没有考虑，耕牛不是生产出来就能用的，从牛变成耕牛是一个驯养的过程，农村基本上是小牛站田边看亲 ...

牛要到 2-3 岁才能用于耕作吧？

问题是现在根本就不多啊，在发动机行动前，大美村地区的牛好像才几百头，太少了。

---

触手系 于 2014-4-21 00:44:07 发表了：

> isdily 发表于 2014-4-20 23:20
>
> 牛要到 2-3 岁才能用于耕作吧？
>
> 问题是现在根本就不多啊，在发动机行动前，大美村地区的牛好像才几百头 ...

不是多少的问题，是&nbsp;&nbsp;不是生多少小牛就能用上多少耕牛，耕牛在牛当中的地位跟人类的技工是类似的，不是划拉到盘子里就是菜的。

---

Brain1127 于 2014-4-21 13:17:29 发表了：

海南岛的黎族倒是有水牛资源。。但是这个驯养。。

记得哪本书上看到的，海南的水牛处于一个半野生的状态。

总之，不能太指望刀耕火种的农业技术水平。。

另，带过去的牛精液主要是以肉用牛为主的。。500 废里吃货可是不少。。

俺们还是找工业口想办法搞定蒸汽拖拉机吧。。

元老院直属的大型农场里还是要用这东西。。要么就利用大型马耕

另，有单缸柴油机生产线。。煤气包+单缸柴油机攒一台手扶拖拉机行不？

---

璇瑢子 于 2014-4-22 11:55:13 发表了：

> Brain1127 发表于 2014-4-21 00:17
>
> 海南岛的黎族倒是有水牛资源。。但是这个驯养。。
>
> 记得哪本书上看到的，海南的水牛处于一个半野生的状态。 ...

估计可靠性低的令人发指

---

isdily 于 2014-4-27 01:50:10 发表了：

> 触手系 发表于 2014-4-21 00:44
>
> 不是多少的问题，是&nbsp;&nbsp;不是生多少小牛就能用上多少耕牛，耕牛在牛当中的地位跟人类的技工是类似的，不是划 ...

现在的情况是牛的基数太少，那么能用于耕作的牛就更是少的可怜了。

---

isdily 于 2014-4-27 02:25:28 发表了：

> Brain1127 发表于 2014-4-21 13:17
>
> 海南岛的黎族倒是有水牛资源。。但是这个驯养。。
>
> 记得哪本书上看到的，海南的水牛处于一个半野生的状态。 ...

黎族的水牛繁殖技术不能指望，不过临高 1628 年就基本对全岛的黎族都探访过了，设定中从来没有跟他们起过冲突（第一次反围剿那些受雇攻击 500 废百仞城和博铺港死掉的黎族雇佣兵不能算）。

而且由于 500 废提供的商品价格“低廉”（相对于原来的汉人小商贩出售价格低廉），还有某些部落还用宝贵的金鸡纳霜治好了猎人的疟疾，用抗生素治好了某个大部族的族长腿部感染，在黎族中声望不错，历经 4 年多的交流，我认为完全可以从 1633 年开始向黎族提出合作养牛的要求，可以先实验性对他们 10%（随便先提个比例）的水牛进行现代化养殖，我记得 1957 年中国从印度引进摩拉水牛奶牛种共 25 头，到 1974 年这种水牛品种就有 1200 多头了。临高如果能做到本朝 60 年代水准，估计增长速度当有这个速度一半了吧？增殖速度是很快的。其实这个做法就是外包养牛工作给黎族而已。

重点之二则是本岛上汉族甚至苗族农耕区的存量牛，在之前设定中，500 废大约把海南 3 分之一的土地弄到手了，这反过来说，原来的大地主们甚至中小地主们丢了很多土地，相对来说很可能原来养的牛可就“过量”了——牛数量不变前提下，需要牛干活的地少了，那么等于单位牛投入产出比下降了。考虑到杀死牛在农业社会可是大罪，那么我们姑且认为海南地主们不敢大规模杀牛，那么 500 废可以走两个方案，一个就是赎买，甚至买牛价格可以给高一些，反正 500 废只要加快对日贸易，增加这点成本是可以接受的，而更快把牛弄到手更重要；第二个方案则是让天地会把牛租回来，这个价格低一些，但是坏处是可能没法把这些牛弄去繁殖，尤其是母牛。

蒸汽犁历史上是 1860S 的产品，那会平炉炼钢刚出来，估计钢材材料当年的欧洲人和美国人还不如 500 废呢，搞定这个应该不成问题；蒸汽拖拉机到 20 世纪初北美大平原耕作那会还不时有蒸汽机爆了让人坐土飞机的事，这个临高短期内可能可靠性问题难于解决。而马耕当前有难度，滇马等小型马估计不咋样，而大型马当初只带来了一匹铁岭马，还有一匹退役母赛马，以及一些马精液，济州岛的马是蒙古马，身高也不咋样。而通过满清从草原买的马估计得 1633 年 5 月之后才能逐步弄到手，考虑到设定中满清仅仅是 1632 年拍飞林丹汗，而察哈尔部落还没拍飞（历史上好像是 1635 年才拍飞察哈尔的），预期在未来一年内买到的役用马数量也是有限的，大规模马耕估计搞不起来，至少一五结束前不能抱太大希望。

加了煤气包的单缸柴可能体积大，而且下田耕作震动大，不敢说会不会爆了。如果临高能加速化工医药的生产，实现青嵩素的萃取，最好能搞出复方青嵩素，那么可以考虑去加里曼丹岛现代文莱那些近海地区打油井，反正 100 多米就能出油了，而柴油啥的简单分馏据说也不难。单缸柴油机据说制作上主要难度在缸体强度上，不知道这个能不能在二五解决了。

---

isdily 于 2014-5-5 23:37:27 发表了：

重新看了下海南省志的资料，发现到解放前黎族的养牛还是很落后的，别的不说，一头公牛只能配种 20~30 头母牛，临高可以从这点出发，组织面对黎族的技术所，搞个试点，让黎族人看到 500 废可以做到 1 头牛配种 1000 多头母牛。

能做到这点，那么黎族完全可以将更多的公牛卖给临高，而临高拿着这些公牛就能拿去耕更多的地，也可以跟拥有母牛的富农或地主拟定一个协议，用公牛帮他们耕地，然后拿他们的母牛用来配种，生出的小牛归 500 废，当然肯定要给这些人家钱进行补偿。

---
